\documentclass[12pt]{article}

%%%  PACKAGES
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry} 			
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{booktabs}           % for much better looking tables
\usepackage{array}              % for better arrays (eg matrices) in maths
\usepackage{subfig}             % make it possible to include more than one captioned figure/table in a single float
\usepackage{array} 				   % for better arrays (eg matrices) in maths
%\usepackage{paralist} 			   % very flexible & customisable lists (eg. enumerate/itemize, etc.)
\usepackage{verbatim} 		   	% adds environment for commenting out blocks of text & for better verbatim
\usepackage{subfig} 		      	% include more than one captioned figure/table in a single float
\usepackage{graphicx}			   % Inclusion d'images-> \noindent\includegraphics[width=400px]{name}
\graphicspath{{images/}}		   % le chemin ou aller chercher les graphics
\usepackage{listings}			   % package for code listing
\usepackage{color}				   % package to use color
\usepackage{hyperref}           % pour les liens cliquables (url, etc....)
\usepackage{arydshln}

%%%  PAGE DIMENSIONS
\geometry{a4paper} % or letterpaper (US) or a5paper or....
\geometry{a4paper, left=20mm, right=20mm} 				
\setlength{\parskip}{0.5em}					% Espace entre les paragraphes

%%% USER COLORS
\definecolor{darkGreen}{RGB}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{RGB}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{RGB}{0.58,0,0.82}
\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}

%%% CODE STYLE (\lstinputlisting{stcFile.cpp} ou \begin{lstlisting} et \end{lstlisting}

%%% JAVA STYLE
\lstdefinestyle{Java}
{
  language=Java,  
  inputencoding=utf8,
  frame=single,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,
  numbers=left,
  numbersep=5px,
  numberstyle=\tiny\color{pgrey},
  stepnumber=1,
  tabsize=2
}

%%% XML Style
\lstdefinestyle{XML}
{  
  inputencoding=utf8,
  language=XML,
  frame=lines,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,
  numbers=left,
  numbersep=5px,
  numberstyle=\tiny\color{pgrey},
  stepnumber=1,
  tabsize=2
}

%%% JSON Style
\lstdefinestyle{JSON}
{
  inputencoding=utf8,
  frame=lines,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  comment=[l]{:},
  commentstyle=\color{black},
  keywordstyle=\color{pblue},
  string=[s]{"}{"},
  stringstyle=\color{pblue},
  basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,
  numbers=left,
  numbersep=5px,
  numberstyle=\tiny\color{pgrey},
  stepnumber=1,
  tabsize=2
}

% Setup pour les liens
\hypersetup{
    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    unicode=false,          % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
    pdftoolbar=true,        % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,        % show Acrobat’s menu?
    pdffitwindow=false,     % window fit to page when opened
    pdfstartview={FitH},    % fits the width of the page to the window
    pdftitle={My title},    % title
    pdfauthor={Author},     % author
    pdfsubject={Subject},   % subject of the document
    pdfcreator={Creator},   % creator of the document
    pdfproducer={Producer}, % producer of the document
    pdfkeywords={keyword1, key2, key3}, % list of keywords
    pdfnewwindow=true,      % links in new PDF window
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,          % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=magenta,      % color of file links
    urlcolor=blue           % color of external links
}

%%%  HEADERS & FOOTERS
\usepackage{fancyhdr}                   % This should be set AFTER setting up the page geometry
\pagestyle{fancy}                       % options: empty, plain , fancy
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}      % customise the layout...
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\lhead{\includegraphics[height=24px]{../ressources/logo}}\chead{}\rhead{\includegraphics[width=50px]{logoheig2}}
\lfoot{T. Besseau, M. Chatelan, L. Chauffoureaux, M. Lemdjo, N. Mégevand}\cfoot{}\rfoot{\thepage}

%%% NEW COMMANDS
\newcommand{\ang}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\personne}[3]{\textsc{#2} #1 \emph{#3@heig-vd.ch}}

%%% SETTINGS %%%
\setlength\parindent{0pt} 		% Taille de l'indentation

%%% PAGE DE TITRE
\title
{ 
   \includegraphics[width=250px]{logo} \\
   \vspace{10mm}
   \huge{Journal de travail} \\
   \vspace{5mm}
   \small{Version 1.0}
   \vspace{70mm} 
}

\author{Thibaud Besseau, Matthieu Chatelan, Lara Chauffoureaux,\\  Marie Lemdjo, Nathalie Mégevand}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\clearpage
\tableofcontents
\listoffigures
\clearpage

\section{Informations}

Le présent document fait office d'un journal de travail pour tous les membres du groupe. La planification initialement prévue peut être trouvée en annexe à ce document

\subsection{Équipe de développement}

L'équipe de développement de ce projet était composée des cinq personnes suivantes : 

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
   \hline
   \textbf{Nom} & \textbf{Prénom} & \textbf{Fonction}  \\
   \hline
   Chatelan & Matthieu & Chef de projet \\
   Chauffoureaux & Lara & Chef de projet suppléant \\
   Besseau & Thibaud & Développeur \\
   Lemdjo & Marie & Développeur \\
   Mégevand & Nathalie & Développeur \\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Journal de travail}

Une notation particulière a été utilisée dans ce journal de travail. Si une personne à un '-' dans la colonne \textit{Planifié}, cela signifier que la tâche n'avait pas été prévue pour cette personne à l'origine. Si en revanche il est dans la colonne \textit{Effectué}, cela signifie que la personne n'a finalement pas été affectée à cette tâche.

De plus, la planification initiale ne faisait pas mention de la phase de planification et de réflexion initiale. Cette phase n'est donc pas représentée dans le décompte des heures des participants. A savoir que cette phase de planification s'est étalée sur les 3 premières semaines du projet.

Les différentes sections des différents membres du groupe ne sont pas éditées ou corrigées. Elles sont le reflet du ressenti de chaque membre. Aucune restriction sur le contenu n'a été imposé. Seule la structure a été imposée.

\subsection{Chatelan Matthieu}

\subsubsection{Décompte des heures}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
   \hline
   & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Nombre d'heures}} \\
   \hline
   \textbf{Tâche} & \textit{Planifié} & \textit{Effectué}  \\
   \hline
   Protocole de test & 2 & 5 \\
   Services & 30 & - (3) \\
   JUnit Tests & 5 & 4 \\
   Vues & 20 & - \\
   Tests selon protocole & 3 & 3 \\
   Debug & 5 & 8\\
   Javadoc & 4.5 & 4\\
   Relecture & 4 & 6\\
   Rapport et documentation & - & 52 \\
   Serveur & - & 40 \\
   Sécurité & - & 10 \\
   \hline
   \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Total}} & \textbf{135}\\
   \hline
   
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Analyse personnelle}

Une fois la phase de planification terminée, je me suis lancé sur le développement du serveur (tâche non prévue initialement dû au changement d'architecture). Le squelette du serveur a été entièrement développé (les différentes classes requises à son fonctionnement hormis la partie Services SQL où juste une partie de mise en place a été effectuée). Les sockets standards ont été utilisés en premier lieu. Une fois que le serveur pouvait répondre à certaines requêtes de test des clients, les sockets SSL ont été implémentés et testés avec les même requêtes simples. Cette phase a étonnement pris peu de temps comparé au temps prévu. Les différents utilitaires et la partie incluant la sécurité ont ensuite été codés. En parallèle, les tests JUnits ont été écrits pour tester ces utilitaires. La dernière phase de développement de mon côté a été d'intégrer les appels aux différents services dans le serveur (services développés par une autre personne). Après cette phase de développement terminée, je suis passé sur la rédaction des différents documents tels que le rapport, le journal de travail ou encore les protocoles de tests. Cette phase de documentation m'a tenu intensément occupé les deux dernières semaines. 

Aucuns problèmes spécifiques n'ont été rencontrés durant ma phase de développement hormis quelques problèmes avec la communication à la base de données (avec Hibernate). Comme un certain retard avait été pris sur les vues et que initialement plusieurs personnes devaient rédiger la documentation, j'ai pris la décision de mettre tout le monde sur les vues et prendre la charge de la rédaction de la documentation. Finalement, avoir une seule personne sur la documentation a permis (je l'espère) d'avoir un document uniforme au style constant et au contenu pertinent.

\newpage
\subsection{Chauffoureaux Lara}

\subsubsection{Décompte des heures}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
   \hline
   & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Nombre d'heures}} \\
   \hline
   \textbf{Tâche} & \textit{Planifié} & \textit{Effectué}  \\
   \hline
   Schéma UML & 5 & 5\\
   Recherche documentation JavaFx & 5 & 5\\
   Controleur (client) & 20 & 10\\
   Communication avec le serveur & - & 20\\
   Tests JUnit & 5 & - \\
   Création des Vues & 20 & 60 \\
   Tests selon protocole & 3 & 5 \\
   Debug & 5 & 15\\
   Manuel utilisateur & 5 & - \\
   Javadoc & 4.5 & 9\\
   Relecture & 4 & 5\\
   \hline
   \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Total}} & \textbf{134}\\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

Semaine 4 : Schéma UML

Semaines 5-6-7-8 : Communication avec le serveur

\emph{Vacances de Pâques}

Semaine 9 : Controleur

Semaine 10-11-12 : Création des vues et recherche documentation javaFX

Semaine 13 : Javadoc, debug et relecture

\subsubsection{Analyse personnelle}
Pour moi, ce projet s'est déroulé en trois phases. 

1) Au début, jusqu'avant les vacances de Pâques, nous avons eu une longue phase de réflexion et d'analyse afin d'établir correctement l'architecture de l'application (communication client-serveur-base de données). 
Pour ma part pendant cette phase, je n'ai pas produit une seule ligne de code. Cela a été difficile à vivre parfois car les autres membres du groupes, qui ne devaient pas réflechir à l'architecture, eux produisaient et voyaient un avancement.

2) La semaine avant les vacances de Pâques a marquée l'entrée dans la deuxième phase : Implémentation de l'architecture. Pendant cette semaine, les vacances et la semaine qui a suivie, l'entier de la communication client-serveur est devenue fonctionnelle peu à peu.

3) Restait donc la troisième phase pour moi, les vues. Il a fallu prendre les vues, les adapter à l'architecture et les rendre fonctionnelles. Cela m'a pris énormément de temps n'étant pas familière avec JavaFX. Néanmoins, vu que le projet prenait enfin forme, cela m'a motivé à avancer et à accumuler les heures afin d'arriver dans les temps à quelque chose de fonctionnel.

\newpage
\subsection{Besseau Thibaud}

\subsubsection{Décompte des heures}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
   \hline
   & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Nombre d'heures}} \\
   \hline
   \textbf{Tâche} & \textit{Planifié} & \textit{Effectué}  \\
   \hline
   Schéma de la base de donnée & 4 & 5\\
   Création de la base de données & 5 &  4\\
   Mise en place de l'ORM Hibernate & 0 &  25\\
   Création des vues & 30 & 80\\
   Rapport & 20 & - \\
   Tests selon protocole & 3 & 5 \\
   Debug & 5 & 8\\
   Javadoc & 4.5 & 4\\
   Relecture & 4 & 5\\
   \hline
   \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Total}} & \textbf{136}\\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Analyse personnelle}
Au début du projet, je me suis attelé à la conception du schéma de la base de données. Une fois celui-ci fini et aux vues du changement d’architecture de notre application (passage à une architecture client-serveur), nous avons décidé d’un commun accord de ne pas écrire les requêtes SQL à la main mais d’utiliser un ORM (Object-Relational Mapping). Etant donné qu’aucun de nous n’avaient jamais utilisé un ORM en JAVA, nous avons décidé d’utiliser Hibernate car nous l’avions entraperçu dans un laboratoire de Serialisation. Etant donné que je ne connaissais pas Hibernate, j’ai dû me documenter sur son fonctionnement, mais en lisant la documentation officielle qui est de très bonne facture et bien fournie, Hibernate s’est avéré un outil facile à prendre en mains. Cela ne veut pas dire qu’il n’y ait pas eu de prise de tête comme par exemple avec le proxy d’Hibernate qui permet d’optimiser les performances en chargeant les relations seulement lorsque celle-ci était accédées mais le proxy nous empêchait de sérialisé les objets. 

En fin de compte, le choix d’Hibernate c’est révélé vraiment judicieux car il nous a permis de construire des requêtes complexes en un rien de temps et de ne pas avoir à reconstruire nos objets à partir du résultat des requêtes SQL. Au final même en comptant le temps de débug et d’apprentissage, l’implémentation d’Hibernate nous a permis de gagner un temps précieux. 

Une fois Hibernate implémenté, j’ai commencé à me mettre sur les vues juste après les vacances de Pâques. Contrairement à ce qui avait été prévu dans la planification initiale, aucune vue n’avait été créée, il a donc fallu toutes les créer et les implémenter. Ceci a été pour moi la pire partie du projet, car la personne responsable de ces vues n’a pas arrêté de dire que tout allait bien et que c’était presque terminée mais au final quand il a fallu utiliser son travail rien n’avait été fait. Cette partie a été vraiment chronophage mais je suis arrivé au bout. Au final, j’en retire un enseignement : lors de travaux de groupe, il faut toujours demander à voir l’avancement des parties des autres si on va devoir travailler dessus par la suite.

\newpage
\subsection{Lemdjo Marie}

\subsubsection{Décompte des heures}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
   \hline
   & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Nombre d'heures}} \\
   \hline
   \textbf{Tâche} & \textit{Planifié} & \textit{Effectué}  \\
   \hline
   Maquette visuelle et charte graphique & 20 & 26\\
   Création des objets communs & 8 & - \\
   Création des vues & 32 & 48\\
   Tests selon protocole & 3 & 2\\
   Debug & 5 & 7\\
   Relecture & 4 & 7\\
   Manuel d'utilisateur & - & 10\\
   \hline
   \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Total}} & \textbf{100}\\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Analyse personnelle}

Il a été prévu après la plannification que je m'occupe des vues en m'aidant  la technologie JavaSwing. Mais après le premier compte rendu  du professeur, il ressortait qu'il fallait se mettre à l'apprentissage de la technologie JavaFx. 
Finalement, il y'a eu une première phase d'exploration et de recherche, s'en est suivie une phase d'implémentation test. Et petit à petit la fabrication des fenêtres s'est faite. Au file du temps, alors que la découverte de certaines techniques se faisait , j'ai revu la structure des fenêtres à maintes reprises jusqu'à l'aboutissement d'une structure plus ergonomique. Il a aussi été question de  gérer la charte graphique. Il manquait alors la gestion de l'interaction des fenêtres qui m'a pris pas mal de temps jusqu'à ce que mes collègeus viennent me rejoindre et que nous puissions comme prévu dans la planification tous (sauf Mathieu) s'y mettre et finaliser cette partie jusqu'à son intégration au projet . Ces deux dernières semaines ont été consacrées à ça, ainsi qu'à la rédaction du manuel d'utilisateur , ce qui étatit très comode , vu que j'avais tout le long du projet bosser principalement dans la partie GUI.

Les problèmes rencontrés ont été spécifiquement liés au fait que c'était la première fois que j'utilise cette technologie JavaFx. Et donc y'a eu pas mal d'essais, une fois qui ont marché et d'autre fois non, comme tout sujet d'appprentissage.
\newpage
\subsection{Mégevand Nathalie}

\subsubsection{Décompte des heures}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
   \hline
   & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Nombre d'heures}} \\
   \hline
   \textbf{Tâche} & \textit{Planifié} & \textit{Effectué}  \\
   \hline
    Rédaction du cahier des charger & - & 8 \\
    Partie ``Analyse'' du rapport final & - & (2) \\
    Recherche sur Monte Carlo (prototype simple) & 3 & (3)\\
    Implémentation Monte Carlo (avec graphiques et vues) & 20 & (4) \\
    Création des vues (chef de projet) & 30 & 35\\
    Tests selon protocole & 3 & 4 \\
    Debug & 5 & 10\\
    Javadoc & 4.5 & 3\\
    Relecture & 4 & 5\\
    Estimation des heures perdues pour maladie & - & 35 \\
   \hline
   \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Total}} & \textbf{74}\\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Analyse personnelle}

J'ai commencé par être très impliquée dans la partie Analyse du projet (rédaction du cahier des charge, maquette fonctionnelle, schéma EA de la bdd). Même si au final
toute la partie ``Analyse'' du rapport a supprimée, c'était tout de même un travail d'amont qui s'est révélé utile pour la suite car nous avions une bonne idée à quoi le projet devait répondre.
Puis, avant les vacances de Pâques, j'ai été absente pour environ un mois pour cause de santé. Bien conscients que nous ne pourrions plus tout faire dans le temps imparti, nous avons décidé de supprimer la fonctionnalité d'estimation du temps restant pour les projets.

Après cet absence je me suis remise au travail sur la conception des vues et leur ``câblage'' afin de les rendre fonctionnelle. J'ai bien entendu fait ma part de javadoc, test et debug. Il est intéressant de noter que nos estimations ont en général sous estimé le temps qu'il faut pour le debug qui peut bien vite devenir chronophage. Personnellement, c'est mon manque de connaissances sur la technologie JavaFX qui m'a pris du temps lors du debug.

\newpage
\section{Analyse globale}

Étant donné que le projet était situé sur \textit{Bitbucket}, un logiciel de gestion de versions décentralisé différent de l'habituel \textit{GitHub}, un suivi du travail était facile à mettre en place. Dans la suite de ce journal de travail, un compte rendu visuel est donné.

\subsection{Graphiques globaux}

\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{progression}
\captionof{figure}{Commits tout au long du projet}
\label{fig:commits}
\end{center}

La figure \ref{fig:commits} ci-dessus représente le nombre de commits effectués tout au long de ce projet ainsi que les dates des semaines. On remarque un certain pic vers la fin (mois de mai) dû aux dernières modifications et bugs à corriger. Le travail a été relativement bien réparti durant toute la durée du projet.

\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{allusers}
\captionof{figure}{Plage horaire des commits}
\label{fig:horaireall}
\end{center}

La figure \ref{fig:horaireall} représente la répartition des heures auxquelles les différents commits ont été effectués durant la semaine par tous les membres réunis. La première ligne correspond au dimanche. Généralement, des commits ont été effectués tout au long de la semaine entre 06h00 et 22h00.

\subsection{Analyse de chaque membre de l'équipe}

Dans les sous-sections suivantes, un rendu graphique généré par Bitbucket est donné pour chacun des participants à ce projet. A noter que certains développeurs ont utilisé plusieurs ordinateurs et plusieurs comptes Bitbucket. A cause de ça, certaines personnes ont donc plusieurs graphiques issus de leurs différents comptes.

Pour chaque membre, un graphique représentant la fréquence des commits ainsi que leur répartition dans la semaine est donné. Aucun commentaire n'est fait, car la représentation graphique parle d'elle-même.

Bien que petites, ces représentations graphiques sont le reflet du travail fourni.

\newpage
\subsubsection{Chatelan Matthieu}
\begin{center}
\includegraphics[width=350px]{gmatt}
\captionof{figure}{Répartition des commits dans le temps - Chatelan Matthieu}
\end{center}

A noter que beaucoup de commits ont été effectués afin de maintenir la propreté du répertoire sur Bitbucket, ce qui explique le nombre élevé de ces derniers.

\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{hmatt}
\captionof{figure}{Plage horaire des commits - Chatelan Matthieu}
\end{center}

\newpage
\subsubsection{Chauffoureaux Lara}
\begin{center}
\includegraphics[width=350px]{glara1}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=350px]{glara2}
\captionof{figure}{Répartition des commits dans le temps - Chauffoureaux Lara}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{hlara1}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{hlara2}
\captionof{figure}{Plage horaire des commits - Chauffoureaux Lara}
\end{center}

\newpage
\subsubsection{Besseau Thibaud}
\begin{center}
\includegraphics[width=350px]{gthib}
\captionof{figure}{Répartition des commits dans le temps - Besseau Thibaud}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{hthib}
\captionof{figure}{Plage horaire des commits - Besseau Thibaud}
\end{center}

\newpage
\subsubsection{Lemdjo Marie}
\begin{center}
\includegraphics[width=350px]{gmarie}
\captionof{figure}{Répartition des commits dans le temps - Lemdjo Marie}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{hmarie}
\captionof{figure}{Plage horaire des commits - Lemdjo Marie}
\end{center}

\newpage
\subsubsection{Mégevand Nathalie}
\begin{center}
\includegraphics[width=350px]{gnath}
\captionof{figure}{Répartition des commits dans le temps - Mégevand Nathalie}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{hnath}
\captionof{figure}{Plage horaire des commits - Mégevand Nathalie}
\end{center}

\section{Annexes}

Sur le CD rendu en annexe au rapport, un fichier avec la planification initiale au format PDF est donné. Il n'a pas été imprimé car non représentable sur une page A4. 


\end{document}
